% @Difficulté 2
% @Mathalea uuid=098db&id=2N20-3&n=5&d=10&s=3&s2=12&s3=15&alea=mNsw
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Les nombres
% @SousTheme Arithmétique
\begin{exercice}[Source=MathALÉA]

\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Quel est le plus grand diviseur possible dans une division euclidienne par 19 ?\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On a \num{53208}=71$\times$749 $+$ 29\\Écrire le quotient et le reste de la division euclidienne de \num{53208} par 71.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Les trois divisions euclidiennes suivantes sont exactes : \\\num{6180} = 102$\times$60 $+$ 60\\\num{6180} = 103$\times$60 $+$ 0\\\num{6180} = 104$\times$59 $+$ 44\\Sans calculer, dire si les nombres 102; 103; 104 sont des diviseurs de \num{6180}. Justifier.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Après avoir testé avec la calculatrice, compléter chaque phrase avec "est un diviseur de" ou "est un multiple de" ou "n'est ni un diviseur, ni un multiple de".\\76 $\ldots\ldots\ldots\ldots$ 921\\195 $\ldots\ldots\ldots\ldots$ 975\\\num{4746} $\ldots\ldots\ldots\ldots$ 678\\736 $\ldots\ldots\ldots\ldots$ \num{4416}\\824 $\ldots\ldots\ldots\ldots$ 82\\\num{5706} $\ldots\ldots\ldots\ldots$ 951\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Écrire la liste de tous les diviseurs de 564.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}




    

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Si on divise par 19, c'est que le diviseur est fixé, donc le plus grand c'est lui-même !\end{minipage}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Dans la division euclidienne de \num{53208} par 71, le quotient vaut 749 et le reste 29.\end{minipage}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Le reste de la division euclienne de \num{6180} par 102 ne vaut pas 0 donc 102 n'est pas un diviseur de \num{6180}.\\Le reste de la division euclienne de \num{6180} par 103 vaut 0 donc 103 divise \num{6180}.\\Le reste de la division euclienne de \num{6180} par 104 ne vaut pas 0 donc \num{6180} n'est pas divisible par 104.\\\end{minipage}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}76 n'est ni un multiple, ni un diviseur de 921 car 76=921$\times$0+{\color[HTML]{f15929}76} et 921=76$\times$12+{\color[HTML]{f15929}9}.\\195 est un diviseur de 975 car 975=195$\times$5.\\\num{4746} est un multiple de 678 car \num{4746}=678$\times$7.\\736 est un diviseur de \num{4416} car \num{4416}=736$\times$6.\\824 n'est ni un multiple, ni un diviseur de 82 car 82=824$\times$0+{\color[HTML]{f15929}82} et 824=82$\times$10+{\color[HTML]{f15929}4}.\\\num{5706} est un multiple de 951 car \num{5706}=951$\times$6.\\\end{minipage}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour trouver la liste des diviseurs de 564, on cherche tous les produits de deux facteurs qui donnent 564, en écrivant toujours le plus petit facteur en premier.\\Il est suffisant de chercher des diviseurs inférieurs au plus grand nombre dont le carré est inférieur à 564, par exemple ici, 23$\times$23 = 529<564 et 24$\times$24 = 576>564 donc il suffit d'arrêter la recherche de facteurs à 23.\par1$\times$564 = 564\\2$\times$282 = 564\\3$\times$188 = 564\\4$\times$141 = 564\\6$\times$94 = 564\\12$\times$47 = 564\\Chacun des facteurs de la liste ci-dessus est un diviseur de 564.\\La liste des diviseurs de 564 est donc 1 ; 2 ; 3 ; 4 ; 6 ; 12 ; 47 ; 94 ; 141 ; 188 ; 282 ; 564.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
Pour tout entier $a$ (le dividende) et pour tout entier strictement positif $b$ (le diviseur), il existe des entiers uniques $q$ (le quotient) et $r$ (le reste) tels que :
\[
a = bq + r \quad \text{avec} \quad 0 \leq r < b.
\]

\subsection*{Explication}

\begin{itemize}
    \item $a$ est le nombre que l'on souhaite diviser (le dividende).
    \item $b$ est le nombre par lequel on divise (le diviseur).
    \item $q$ est le nombre de fois que $b$ est contenu dans $a$ (le quotient).
    \item $r$ est ce qui reste après la division (le reste).
\end{itemize}

\subsection*{Exemple}

Prenons $a = 17$ et $b = 5$ :
\begin{itemize}
    \item Le quotient $q$ est 3 car $5 \times 3 = 15$ et $15$ est le plus grand multiple de $5$ inférieur ou égal à $17$.
    \item Le reste $r$ est 2 car $17 - 15 = 2$.
\end{itemize}

Ainsi, nous avons :
\[
17 = 5 \times 3 + 2.
\]

\end{Indice}
\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item $19$
\item  Quotient : 749 et le reste : 29.
\item  102 n'est pas un diviseur de \num{6180}.\\
 103 divise \num{6180}.\\
  \num{6180} n'est pas divisible par 104.
\item 76 n'est ni un multiple, ni un diviseur de 921.\\
195 est un diviseur de 975.\\
\num{4746} est un multiple de 678.
\\736 est un diviseur de \num{4416}.
\\824 n'est ni un multiple, ni un diviseur de 82. \\
\num{5706} est un multiple de 951.
\item La liste des diviseurs de 564 est donc 1 ; 2 ; 3 ; 4 ; 6 ; 12 ; 47 ; 94 ; 141 ; 188 ; 282 ; 564.
\end{enumerate}
\end{Reponse}